\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tcolorbox}
\geometry{hmargin=2.5cm, vmargin=2.5cm}

\renewcommand*{\today}{18 octobre 2024}

\title{Ensemble Complex | CM: 7}
\author{Par Lorenzo}
\date{\today}

\input{../../../utils/util.tex}

\begin{document}

\maketitle

\begin{definition}
    Soient E et F deux ensembles arbitraires On dit que E et F ont même cardinal
    s'il existe une bijection entre E et F.

    Soit E un ensemble. On dit que E est dénombrable s'il existe une injection de E dans~$\N$
\end{definition}

\begin{proposition}
    $\N^*, \Z, \N^2, \Q, \N^n$ sont dénombrables.

    $\R, P(\N)$ ne sont pas dénombrables

    $P(\N)$ et $\R$ ont même cardinal.

    %todo
\end{proposition}

\section{Relation et permutations}

\begin{definition}
    Soit E un ensemble non vide. Une relation binaire R sur E est la donnée d'une application
    $E \times E \to {\text{Vrai}, \text{Faux}}$.

    On dit que x est en relation avec y lorsque l'image de (x, y) par l'application
    est "Vrai" et on note alors xRy
\end{definition}

\begin{remark}
    %todo
\end{remark}

\begin{definition}
    Soit E un ensemble non vide et R une relation binaire sur E. On dit que R est

    \item \textbf{réflexive} lorsque $\forall x \in E, xRx$
    \item \textbf{symétrique} lorsque $\forall(x, y) \in E^2, xRy \iff yRx$
    \item \textbf{antisymétrique} lorsque $\forall (x, y) \in E^2, (xRy \land yRx) \implies x = y$
    \item \textbf{transitive} lorsque $\forall (x, y, z) \in E^3, xRy \land yRz \implies xRz$
\end{definition}

\begin{definition}
    Soit R une relation sur un ensemble E. On dit que R est une relation d'équivalence si elle est
    réflexive, symétrique et transitive.
\end{definition}

\begin{definition}
    Soit $E \neq \emptyset$ un ensemble muni d'une rel. d'équivalence R.

    Soit $x \in E$.

    On appelle classe d'équivalence modulo R de x et on note $\o{x}$ l'ensemble $\{x \in E, xRy\}$.
\end{definition}

\begin{theorem}
    L'ensemble des classes d'équivalence de E modulo R forme une partition de E.
\end{theorem}

\begin{demonstration}
%todo
\end{demonstration}

\begin{definition}
    L'ensemble des classes d'équivalence de E modulo R s'appelle l'ensemble quotient
    de E par R. On le note E/R.
\end{definition}

\begin{definition}
    Soit R une relation sur un ensemble E.

    On dit que R est une relation d'ordre si elle est réflexive, antisymétrique et transitive.
    Notée souvent $\preccurlyeq$ cursif. On dit que $(E, \preccurlyeq)$ est un ensemble ordonné.

    Relation d'ordre totale lorsque R est complète ($\forall x, y \in E, (xRy \lor yRx)$)
\end{definition}

\begin{definition}
    Soit $(E, \preccurlyeq)$ ensemble ordonné. Soit $A \in P(E)$. On dit que

    \item A admet un minimum lorsque
    
    $\exists a_0 \in A, \forall A, a_0 \preccurlyeq a$ On note $min(A) := a_0$

    \item A admet un maximum lorsque
    
    $\exists a_0 \in A, \forall a \in A, a \preccurlyeq a_0$ On note $max(A) := a_0$

    \item A est minoré lorsque
    
    $\exists m \in E, \forall a \in A, m \preccurlyeq a$

    %todo
\end{definition}

\begin{remark}
    Si A admet un minimum (resp. un maximum) alors A est minoré (resp. majoré)
\end{remark}

\begin{remark}
    Si A admet un minimum (resp. maximum), il est unique.
\end{remark}

\begin{proposition}
    Soit E un ensemble muni d'une relation d'ordre totale $\preccurlyeq$.
    Soit $A \in P(E)$ un ensemble fini non-vide. Alors A admet un minimum et un maximum.
\end{proposition}

\end{document}
