\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tcolorbox}
\geometry{hmargin=2.5cm, vmargin=2.5cm}

\renewcommand*{\today}{13 septembre 2024}

\title{Science Decision | CM: 2}
\author{Par Lorenzo}
\date{\today}

\input{../../../utils/util.tex}

\begin{document}

\maketitle


\section{Relations binaires}

\begin{definition}
    Une relation binaire R sur un ensemble X est un sous-ensemble de paires ordonnées $(x, y) \in X^2$,
    on simplifie la notation par $xRy$ (resp. $\neg xRy$) pour $(x, y) \in R$ (resp. $(x, y) \notin R$).
\end{definition}

\vspace{1em}

\begin{proprietes}
\item {
    \textbf{réflexive} si
    \begin{align*}
        \forall x \in X, \; xRx
    \end{align*}
}
\item {
    \textbf{irréflexive} si
    \begin{align*}
        \forall x \in X, \; \neg(xRx)
    \end{align*}
}
\item {
    \textbf{symétrique} si
    \begin{align*}
        \forall x, y \in X, \; xRy \implies yRx
    \end{align*}
}
\item {
    \textbf{asymétrique} si
    \begin{align*}
        \forall x, y \in X, \; xRy \implies \neg(yRx)
    \end{align*}
}
\item {
    \textbf{antisymétrique} si
    \begin{align*}
        \forall x, y \in X, \; xRy \land yRx \implies x = y
    \end{align*}
}
\item {
    \textbf{transitive} si
    \begin{align*}
        \forall x, y, z \in X, \; xRy \land yRz \implies xRz
    \end{align*}
}
\item {
    \textbf{négativement transitive} si
    \begin{align*}
        \forall x, y, z \in X, \; \neg(xRy) \land \neg(yRz) \implies \neg(xRz)
    \end{align*}
}\item {
    \textbf{complète (ou totale)} si
    \begin{align*}
        \forall x, y \in X, \; xRy \lor yRx
    \end{align*}
}
\end{proprietes}

\begin{remark}
    la notation $xRy$ peut être remplacé par $(x, y) \in R$, par exemple pour la réflexivité, ($\forall x \in X, \; (x, x) \in R$).
\end{remark}

\vspace{2em}

Une relation qui satisfait certaines propriétés peut porter un nom.

\begin{ldefinition}
\item Une \textbf{relation d'équivalence} si elle est réfléxive, symétrique et transitive.
\item Un \textbf{préordre (ou quasi ordre)} si elle est réflexive et transitive.
\item Un \textbf{ordre faible (ou préordre total)} si elle est transitive et complète.
\item Un \textbf{ordre faible strict} si elle est asymétrique et négativement transitive.
\item Un \textbf{ordre partiel} si elle est réflexive, antisymétrique et transitive.
\item Un \textbf{ordre partiel (ou ordre, ordre linéaire, chaîne)} si elle est antisymétrique, transitive et complète.
\end{ldefinition}

\begin{lexample}
\item $\R$ est totalement ordonnées par $\geq$ et est appelé l'ordre naturel sur $\R$.
\item $\N$ avec $\gt$ est un ordre faible strict.
\item Deux entiers relatifs x et y sont congrus modulo $p \in \N$, s'il existe $k \in \N$ tel que $x = y + kp$, ce que l'on note $x \equiv y[p]$.
    La relation de congruence modulo sur $\Z$ est une relation d'équivalence.
\end{lexample}

\end{document}
