\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm, stmaryrd}
\usepackage{geometry}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{tcolorbox}
\geometry{hmargin=2.5cm, vmargin=2.5cm}

\renewcommand*{\today}{27 février 2025}

\title{Analyse2 | CM: 6}
\author{Par Lorenzo}
\date{\today}

\input{../../../../utils/util.tex}

\begin{document}

\maketitle

\begin{proposition}[Unicité d'un développement limité]
    Soient $n \in \N$, $f$ une fonction définie sur $I$ et $a \in I$.

    Si $f$ admet un $DL_n(a)$, alors ce DL est unique. Autrement dit:

    \begin{align*}
        f(x) = \sum_{k=0}^{n} c_k(x-a)^k + o((x-a)^n) = \sum_{k=0}^{n} b_k(x-a)^k + o((x-a)^n) \implies \forall k \in \llbracket 0, n \rrbracket, a_k = b_k
    \end{align*}
\end{proposition}

\begin{demonstration}
    Par l'absurde, supposons que $a_k \neq b_k$ pour un certain $k \in \llbracket 0, n \rrbracket$. Soit $k$ le plus petit tel que $a_k \neq b_k$.

    On a alors:

    \begin{align*}
        f(x) &= \sum_{k=0}^{n} a_k(x-a)^k + o((x-a)^n) \\
        &= \sum_{k=0}^{n} b_k(x-a)^k + o((x-a)^n)
    \end{align*}

    En prenant le plus petit $k_0$ dans $\llbracket 0, n \rrbracket$ tel que $a_{k_0} \neq b_{k_0}$, on a:

    \begin{align*}
        f(x) &= c_{k_0}(x-a)^k_0 + o((x-a)^{k_0}) \\
        &= b_{k_0}(x-a)^k_0 + o((x-a)^{k_0}) \\
        &\implies (c_{k_0} - b_{k_0})(x - a)^{k_0} \underset{x \to a}{=} o((x - a)^{k_0})
    \end{align*}

    Ainsi on a $c_{k_0} - b_{k_0} \underset{x \to a}{=} o(1) \implies c_{k_0} - b_{k_0} = 0 \implies a_{k_0} = b_{k_0}$, ce qui est absurde.

\end{demonstration}

\begin{proposition}
\end{proposition}

\begin{demonstration}
    Soit $f$ une fonction paire admettant un $DL_n(0)$ tel qu'au voisinage de 0,

    $f(x) = c_0 + c_1x + \ldots + c_nx^n + o(x^n)$ alors au voisinage de 0,

    $f(-x) = c_0 - c_1x + \ldots + (-1)^nc_nx^n + o(x^n)$

    Ainsi par la parité de $f$ et l'unicité d'un DL on peut identifier les coefficients correspondants:

    $c_1 = -c1, c_3 = -c_3, \ldots, c_n = (-1)^nc_n$ ou encore $c_1 = c_3 = \ldots = c_n = 0$.

    Ainsi tous les coefficients impairs du DL de $f$ sont nuls. D'où la partie principale est paire.

    Faire le même raisonnement pour une fonction impaire.
\end{demonstration}

\end{document}
