\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tcolorbox}
\geometry{hmargin=2.5cm, vmargin=2.5cm}

\renewcommand*{\today}{19 septembre 2024}

\title{Science Decision | CM: 3}
\author{Par Lorenzo}
\date{\today}

\input{../../../utils/util.tex}

\begin{document}

\maketitle

\begin{proposition}
    Si R est asymétrique alors R est réflexive.
\end{proposition}

\noindent
Démontré trivialement par les définitions d'asymétrie et de réflexivité.

\begin{proposition}
    Si R est irréflexive et transitive alors R est asymétrique.
\end{proposition}

\begin{demonstration}
    On suppose que R est irréflexive, transitive et non asymétrique.

    \vspace{0.5em}

    La non asymétrie se traduit par
    \begin{align*}
        \neg(\forall x, y \in X, \; xRy \implies \neg(yRx)) \quad \equiv \quad \exists x, y \in X, \; xRy \land yRx 
    \end{align*}

    Ainsi avec la non asymétrie et la transitivité on arrive à
    \begin{align*}
        &\exists x, y \in X, \; xRy \land yRx \quad \land \quad \forall x, y, z \in X, \; xRy \land yRz \implies xRz \\
        &\equiv \quad \exists x, y \in X, \; xRy \land yRx \implies xRx
    \end{align*}

    Ce qui est absurde car ça contredit l'irréflexivité !!!

    \begin{rdem}
        Donc Si R est irréflexive et transitive alors R est asymétrique.
    \end{rdem}
\end{demonstration}

\begin{proposition}
    R est négativement transitive ssi
    \begin{align*}
        \forall x, y, z \in X, \; xRz \implies xRy \lor yRz
    \end{align*}
\end{proposition}

\begin{demonstration}
    Utilisons la contraposée du négativement transitive \par (Rappel la contraposée de $P \implies Q$ est $\neg Q \implies \neg P$),

    \begin{align*}
        &\forall x, y, z \in X, \; \neg(\neg(xRz)) \implies \neg(\neg xRy \land \neg yRz) \\
        &\equiv \quad \forall x, y, z \in X, \; xRz \implies xRy \lor yRz
    \end{align*}

    \begin{rdem}
        Ainsi R est négativement transitive ssi
        \begin{align*}
            \forall x, y, z \in X, \; xRz \implies xRy \lor yRz
        \end{align*}
    \end{rdem}
\end{demonstration}

\begin{proposition}
    Si R est complète alors R est réflexive 
\end{proposition}
Démontré facilement par définition en prenant un x et un $y = x$.

\end{document}
